\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Un fabricant de brioches décide d'informatiser sa gestion des stocks. Il
écrit pour cela un programme en langage Python. Une partie de son
travail consiste à développer une classe \texttt{Stock} dont la première
version est la suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{class}\NormalTok{ Stock:}
    \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_farine }\OperatorTok{=} \DecValTok{0} \CommentTok{# quantité de farine initialisée à 0 g}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.nb_oeufs }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}  \CommentTok{# nombre d’œufs (0 à l’initialisation)}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_beurre }\OperatorTok{=} \DecValTok{0} \CommentTok{# quantité de beurre initialisée à 0 g}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{ajouter\_beurre(self,\ qt)} qui ajoute la
  quantité \texttt{qt} de beurre à un objet de la classe \texttt{Stock}.
\end{enumerate}

On admet que l'on a écrit deux autres méthodes \texttt{ajouter\_farine}
et \texttt{ajouter\_oeufs} qui ont des fonctionnements analogues.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{afficher(self)} qui affiche la quantité de
  farine, d'œufs et de beurre d'un objet de type \texttt{Stock}.
  L'exemple ci-dessous illustre l'exécution de cette méthode dans la
  console :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Stock()}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.afficher()}
        \NormalTok{farine : }\DecValTok{0}
        \NormalTok{oeuf : }\DecValTok{0}
        \NormalTok{beurre : }\DecValTok{0}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.ajouter_beurre(}\DecValTok{560}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.afficher()}
        \NormalTok{farine : }\DecValTok{0}
        \NormalTok{oeuf : }\DecValTok{0}
        \NormalTok{beurre : }\DecValTok{560}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Pour faire une brioche, il faut 350 g de farine, 175 g de beurre et 4
  œufs. Écrire une méthode \texttt{stock\_suffisant\_brioche(self)} qui
  renvoie un booléen : VRAI s'il y a assez d'ingrédients dans le stock
  pour faire une brioche et FAUX sinon.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  On considère la méthode supplémentaire \texttt{produire(self)} de la
  classe \texttt{Stock} donnée par le code suivant :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ produire(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
        \NormalTok{    res }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
            \ControlFlowTok{while} \VariableTok{self}\NormalTok{.stock_suffisant_brioche():}
                \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_beurre }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_beurre }\OperatorTok{-} \DecValTok{175}
                \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_farine }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.qt_farine }\OperatorTok{-} \DecValTok{350}
                \VariableTok{self}\NormalTok{.nb_oeufs }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.nb_oeufs }\OperatorTok{-} \DecValTok{4}
        \NormalTok{        res }\OperatorTok{=}\NormalTok{ res }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ res}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On considère un stock défini par les instructions suivantes :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock}\OperatorTok{=}\NormalTok{Stock()}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.ajouter_beurre(}\DecValTok{1000}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.ajouter_farine(}\DecValTok{1000}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.ajouter_oeufs(}\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\alph{enumi}.}
  \setcounter{enumi}{0}
\item On exécute ensuite l’instruction :

 \begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.produire()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Quelle valeur s’affiche dans la console ? Que représente cette valeur ?

\item On exécute ensuite l’instruction ;

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ mon_stock.afficher()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Que s’affiche-t-il dans la console ?
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  L'industriel possède \(n\) lieux de production distincts et donc \(n\)
  stocks distincts.


On suppose que ces stocks sont dans une liste dont chaque élément est un
objet de type \texttt{Stock}. Écrire une fonction Python
\texttt{nb\_brioches(liste\_stocks)} possédant pour unique paramètre la
liste des stocks et renvoie le nombre total de brioches produites.
\end{enumerate}